新興國家債務危機緩了嗎？兩大金控續減碼 這家砍最兇
2023-02-28
https://udn.com/news/story/7239/7000202?from=udn_mobile_indexrecommend
通膨未歇、美元利率仍續高檔，新興國家債務危機仍未除，壽險金控續減碼、降低投資風險。2022年底新光金（2888）持新興市場債（主權債及類主權債）水位驟降到4157億元、季減326.5億元或7.3%，是五壽險金控中「砍最大」，另開發金持新興債部位也季減近4%，也應是有小幅減碼。 壽險業者分析，2022年第四季壽險金控持債市值增減，會受三大因素影響，一、匯率，去年第四季美元對台幣貶3.26%，持債市值會縮水，二、去年第四季新興債評價回升、推升市值，三、國壽、新壽、中壽和台壽去年10月做債券重分類，改以投資成本列帳，也會推升持債市值。 換言之，持債市值受兩項利多推升、一項利空縮減，交叉相互影響業者上季持債變化。若是業者持債水位季減幅高於3%，顯示除因美元貶值讓持債市值縮水外，業者應採加大減碼，才讓債券水位驟降。 據五大壽險金控投資逾30億元以上交易對象的法定揭露統計，到2022年底，以國泰金握有4681.8億元新興市場債券（主權債及類主權債）、季增近10%最多，可能是受重分類、及債券評價回升推升市值所致。 中信金去年底持債水位1811.5億元、季增4.7%，也有重分類及債券評價回升因素，持債部位可能是持平、維持現狀；富邦金去年底持債水位3263億元、季減0.45%，但富壽去年未實施重分類，可能是受債券評價回升。 開發金去年底持債水位2240億元、驟降了3.45%，與同期美元對台幣貶幅相當，顯示重分類利多並未進一步撐住市值，可能是有小幅減碼。 新光金持債水位季減7.3%最大、遠大於同期美元對台幣3%貶幅，但新壽重分類影響較低，顯示上季對新興債是採減碼為主。 若以外界點名的俄羅斯、土耳其、匈牙利、哈薩克、巴拿馬等5大新興國債務最危險來看，五大壽險金控去年底持有這5大「危險債務國」水位1549.6億元、季減3%與同期美元貶幅相當，顯示仍有略為減碼。 五大金控中，僅新光金持土耳其主權債112億元、季減9.5%最大，應採減碼，僅國泰金持匈牙利主權債57億元與上季持平，國泰金與中信金也各持哈薩克與巴拿馬主權債，曝險部位各是143億元和361.5億元，季各增13.6%和8.7%，可能與重分類推升市值所致。 五大壽險金控2022年底，總持有17國新興市場主權債共9378.1億元，若加計類主權債（如當地國營事業）6775.2億元，合計對新興市場債共曝險1.61兆元，季增82億元或0.5%。 壽險業 債券